\subsection{Exemplos em C}
Fizemos três implementações do método de máxima descida. A primeira é uma implementação
que não leva me conta o CUTEr, e depois adapta o CUTEr para o problema. A segunda já leva
em conta o formato das funções do CUTEr e faz pouca adaptação posteriormente. A terceira
usa exatamente as funções do CUTEr, não necessitando de adaptação.

Cada implementação do método de máxima descida consiste de dois arquivos:
\verb+steepest_descent.h+ e \verb+steepest_descent.c+. No .h, definimos que funções
iremos chamar, e uma estrutura com as informações da execução. As funções para a 
primeira implementação são
\begin{itemize}
 \item \verb+double Norm (double * x, unsigned int n);+ \\
Esta função calcula a norma 2 de um vetor \verb+x+ com tamanho \verb+n+.
 \item \verb+double NormSqr (double * x, unsigned int n);+ \\
Esta função calcula o quadrado da norma 2 de um vetor \verb+x+ com tamanho \verb+n+. É mais
rápido que a função \verb+Norm+ pois não envolve raiz quadrada.
 \item \verb+SteepestDescent (double * x, unsigned int n, Status * status);+ \\
Esta é a função que encontra o ponto estacionário. \verb+x+ entra como ponto inicial e 
sai como a solução. \verb+n+ é a dimensão do problema e \verb+status+ é um ponteiro para
a estrutura de informações.
 \item \verb+SD_Print (double * x, unsigned int n, Status * status);+ \\
Esta função imprime o vetor \verb+x+ e as informações da execução do problema.
\end{itemize}
A estrutura do problema
\begin{code}{C}
typedef struct _Status {
  unsigned int iter;
  double f, ng;
  unsigned int n_objfun, n_gradfun;
} Status;
\end{code}
\verb+iter+ é o número de iterações que o algoritmo executou, \verb+f+ é o valor da
função objetivo na solução, \verb+ng+ é a norma do gradiente da função objetivo,
\verb+n_objfun+ é o número de cálculos da função objetivo e \verb+n_gradfun+ é o número
de cálculos do gradiente. Mostraremos as diferenças das outras implementações posteriormente.

Nosso arquivo .c contém as definições das funções acima, e contém uma declaração de função
usada para acessar a função objetivo e o gradiente. Na primeira implementação, essa declaração
é
\begin{code}{C}
double objfun  (double * x, unsigned int n);
void   gradfun (double * x, unsigned int n, double * g);
\end{code}
As funções \verb+Norm+, \verb+NormSqr+ e \verb+SD_print+ são idênticas para todas as
implementações e serão deixadas de fora. A implementação do método em si encontra-se abaixo.
\scriptsize
\begin{code}{C}
void SteepestDescent (double * x, uint n, Status *status) { 
  double * g, f, fp;
  double * xp, lambda, ng_sqr;
  uint i;

  if ( (x == 0) || (status == 0) )
    return;

  g  = (double *) malloc(n * sizeof(double) );
  xp = (double *) malloc(n * sizeof(double) );
  status->iter = 0;
  status->n_objfun = 0;
  status->n_gradfun = 0;

  f = objfun(x, n);
  status->n_objfun++;
  gradfun(x, n, g);
  status->n_gradfun++;

  status->ng = Norm(g, n);

  while (status->ng > EPSILON) {
    lambda = 1;

    for (i = 0; i < n; i++) {
      xp[i] = x[i] - g[i];
    }

    fp = objfun(xp, n);
    status->n_objfun++;
    ng_sqr = status->ng*status->ng;

    while (fp > f - 0.5 * lambda * ng_sqr) {
      for (i = 0; i < n; i++) {
        xp[i] = x[i] - lambda*g[i];
      }
      lambda = lambda/2;
      fp = objfun(xp, n);
      status->n_objfun++;
    }

    for (i = 0; i < n; i++)
      x[i] = xp[i];

    f = objfun(x, n);
    status->n_objfun++;
    gradfun(x, n, g);
    status->n_gradfun++;
    status->ng = Norm(g, n);
    status->iter++;
  }

  status->f = f;

  free(xp);
  free(g);
}
\end{code}
\normalsize
Um código de exemplo para esse teste é
\scriptsize
\begin{code}{C}
#include <stdio.h>
#include "steepest_descent.h"

/*
 * Each file testx.c is a different problem. The user will have to
 * implement his own file, defining objfun and gradfun.
 */

/*
 * This problem is
 *
 *  min f(x) = 0.5*(x_1^2 + x_2^2)
 *
 *  starting from point x0 = (1,2);
 *
 */

double objfun (double * x, unsigned int n) {
  (void)n;
  return 0.5 * (x[0]*x[0] + x[1]*x[1]);
}

void gradfun (double * x, unsigned int n, double * g) {
  unsigned int i;

  for (i = 0; i < n; i++)
    g[i] = x[i];
}

int main () {
  double x[2];
  Status status;

  x[0] = 1;
  x[1] = 2;

  SteepestDescent(x, 2, &status);

  SD_Print(x, 2, &status);

  return 0;
}
\end{code}
\normalsize
Este código implementa o problema de minimizar $f(x) = \meio\norma{x}^2$ em duas dimensões.
Note como temos que declarar as funções \verb+objfun+ e \verb+gradfun+. Sem elas teríamos
erros na compilação. Veja os arquivos \verb+test2.c+ e \verb+test3.c+
para outros exemplos.

A interface para o CUTEr é o arquivo \verb+c_example1main.c+:
\scriptsize
\begin{code}{C}
#include "cuter.h"
#include "CExample1/steepest_descent.h"

double objfun (double * x, unsigned int n) {
  double F = 0;
  int N = n;
  UFN(&N, x, &F);
  return F;
}

void gradfun (double * x, unsigned int n, double * g) {
  int N = n;
  UGR(&N, x, g);
}

int MAINENTRY () {
  double *x, *bl, *bu;
  char fname[10] = "OUTSDIF.d";
  int nvar = 0, ncon = 0, nmax;
  int funit = 42, ierr = 0, fout = 6;
  int i;
  Status status;

  FORTRAN_OPEN(&funit, fname, &ierr);
  CDIMEN(&funit, &nvar, &ncon);

  if (ncon > 0) {
    printf("ERROR: Problem is not unconstrained\n");
    return 1;
  }

  x  = (double *) malloc (sizeof(double) * nvar);
  bl = (double *) malloc (sizeof(double) * nvar);
  bu = (double *) malloc (sizeof(double) * nvar);

  USETUP(&funit, &fout, &nvar, x, bl, bu, &nmax);

  for (i = 0; i < nvar; i++) {
    if ( (bl[i] > -CUTE_INF) || (bu[i] < CUTE_INF) ) {
      printf("ERROR: Problem has bounds\n");
      return 1;
    }
  }

  SteepestDescent(x, nvar, &status);

  SD_Print(x, nvar, &status);

  free(x);
  free(bl);
  free(bu);

  return 0;
}
\end{code}
\normalsize
Note que também é necessário definir as funções \verb+objfun+ e \verb+gradfun+. Essas
funções, por sua vez, chamam as funções correspondentes em CUTEr para esse serviço.
A função \verb+UFN+ calcula o valor da função objetivo e a função \verb+UGR+ calcula
o valor do gradiente. Note que quando compilamos uma função em Fortran, ele recebe um
nome em letras minúsculas e com um \_ (underline) na frente (no caso do gfortran. Outros
compiladores podem divergir). O arquivo \verb+cuter.h+ define macros para todas as funções
do CUTEr serem chamados com letras maiúsculas. Note ainda que a função \verb+UFN+ recebe
um ponteiro para \verb+int+ e dois ponteiros para \verb+double+, sendo o primeiro para o
vetor $x$ e o segundo para o valor da função objetivo. As funções do CUTEr para C recebem
ponteiros em todos os valores. Os valores que são vetores não precisam de um ponteiro 
adicional. Note também que como utilizamos \verb+unsigned int+ para os tamanhos, tivemos
que converter os valores para \verb+int+.

Veja agora o Exemplo 2. Nesse exemplo consideramos que as funções devem estar no mesmo
formato que a função do CUTEr.
\begin{code}{C}
void ufn (int * n, double * x, double * f);
void uofg (int * n, double * x, double * f, double * g, long int * grad);
\end{code}
O nome das funções foram escolhidas para seguir exatamente o formato do CUTEr, mas aqui
elas poderiam ser qualquer coisa. Note que a função \verb+uofg+ foi utilizada no lugar
da função \verb+ugr+. Essa função já calcula a função objetivo e o gradiente, sendo mais
rápida que chamadas individuais. Com essa mudança, esse programa é levemente mais rápido
que o outro. O resto do arquivo foi mudado de acordo a seguir essas mudanças.

A interface também teve uma mudança na definição das funções:
\begin{code}{C}
void ufn (int * n, double * x, double * f) {
  UFN(n, x, f);
}

void uofg (int * n, double * x, double * f, double * g, long int * grad) {
  UOFG(n, x, f, g, grad);
}
\end{code}
Essa interface fica muito mais natural de ser utilizada num problema com CUTEr. Não precisamos
converter nenhuma variável, simplesmente fazer a chamada da função com os parâmetros já dados.
Note, no entanto, que estamos utilizando \verb+long int+ para as variáveis lógicas do CUTEr.
Essa é uma definição do arquivo \verb+cuter.h+. Se mudarmos essa definição, então devemos
criar uma variável \verb+logical GRAD = *grad+ e chamar a função com
\verb+UOFG(n, x, f, g, &GRAD)+.

A última interface já declara as funções que o CUTEr irá definir. Então no arquivo .c temos
\begin{code}{C}
void ufn_ (int * n, double * x, double * f);
void uofg_ (int * n, double * x, double * f, double * g, long int * grad);
\end{code}
e no arquivo da interface não temos nenhuma definição de função. Lembre-se que o Fortran
compilado com gfortran cria as funções com minúsculas e \_ na frente. Se mudarmos o
compilador pode não funcionar. 
Além disso, a definição dessas funções é, na verdade
\begin{code}{Fortran}
void UFN( integer *n, doublereal *x, doublereal *f );
void UOFG( integer *n, doublereal *x, doublereal *f, doublereal *g,
      logical *grad);
\end{code}
e esses tipos são definidos no arquivo \verb+cuter.h+, podendo ser alterados pelo usuário.
Se isso acontecer, é necessário mudar todo o programa.

Uma alternativa é utilizar \verb+typedef+s para definir os tipos próprios, e deixar o
acesso desses tipos para o usuário (assim como o arquivo \verb+cuter.h+). Dessa maneira,
se o usuário tiver necessidade de mudar o arquivo \verb+cuter.h+, ele também pode (deve)
mudar o arquivo com esses \verb+typedef+s.

Para compilar a interface CUTEr dos testes utilize
\begin{terminal}
$ make cuter
\end{terminal}
Para rodar os testes utilize o comando
\begin{terminal}
$ runcuter -p c_example# -D BARD
\end{terminal}
onde \# é o número do exemplo e BARD é um dos problemas em que esse exemplo converge. Note
que é preferível criar uma pasta separada para rodar os testes, já que eles geram lixo na
pasta.
