\section{Exemplos}
Como exemplos do CUTEr, vamos criar bibliotecas em diversas linguagens para resolver o 
problema de minimização irrestrita. 
Vamos implementar o método de máxima descida com busca linear utilizando o
critério de Armijo.

Considere o problema
\begin{equation*}
 \min f(x), \qquad x \in \Rn{n},
\end{equation*}
onde $f:\RnemR{n}$ é contínua e derivável. Vamos procurar um ponto estacionário para esse
problema, isto é, um ponto $x^* \in \Rn{n}$ tal que $$\nabla f(x^*) = 0.$$
Obviamente, como vamos implementar este método, vamos parar quando encontrarmos um
iterando $x^k$ tal que $\norma{\nabla f(x^k)} \leq \varepsilon,$ onde $\varepsilon > 0$ é
dado. O método está descrito a seguir.
\begin{algorithm}[H]
\caption{Método de Máxima Descida}
 \begin{algorithmic}[1]
 \State Dados $x^0 \in \Rn{n}$, $\varepsilon > 0$, $\alpha \in (0,1)$, $k = 0$.
 \While{$\norma{\nabla f(x^k)} > \varepsilon$}
  \State $d^k = -\nabla f(x^k)$
  \State $\lambda_k = 1$
  \While {$f(x^k + \lambda_kd^k) > f(x^k) + \alpha \lambda_k \nabla f(x^k)^Td^k$}
   \State $\lambda_k = \lambda_k/2$
  \EndWhile
  \State $x^{k+1} = x^k + \lambda_kd^k$
  \State $k = k + 1$
 \EndWhile
 \State $x^* = x^k$.
 \end{algorithmic}
\end{algorithm}
Vamos implementar este método em algumas linguagens, e às vezes, mais de uma vezes, para
exemplificar a interface CUTEr.

\subsection{Instruções Gerais}

\emph{
Os passos a seguir são feitos normalmente após a criação da biblioteca, porque
primeiro você precisa fazer com que ela funcione em outros problemas. Na dúvida,
faça um dos exemplos a seguir e depois volte para ler esta seção.}

Para que seu programa funcione com o CUTEr, você irá precisar de um arquivo de 
protótipo que pode ser copiado de \verb+$CUTER/build/prototypes/gen90.sh.pro+.
Nesse arquivo, você irá mudar algumas variáveis para o compilador do CUTEr
encontrar seus arquivos. As linhas sem comentários estão mostradas a seguir:
\begin{code}{bash}
export PACK=gen90
export PACKAGE=gen
export PACK_PRECISION="single double"
export PACKOBJS="cuterinter.o gen90.o"
export PACKLIBS=""
export SPECS="GEN.SPC"
\end{code}
Vamos supor que temos um pacote chamado \verb+cutertest+, e que esse pacote precisa
de um objeto \verb+auxiliar.o+, e de uma biblioteca do sistema \verb+libalgo.a+.
Além disso, você deve ter criado (veja nos exemplos) um arquivo específico para
fazer a interface entre o CUTEr e o pacote \verb+cutertest+. Vamos supor que
a linguagem em questão seja \verb+fortran+, então você deve ter criado um
arquivo \verb+cutertestmain.f+. A variável \verb+PACK+ define um pequeno
nome para o seu pacote, e \verb+PACKAGE+ é o nome de seu pacote.
\verb+PACK_PRECISION+ é a precisão do seu pacote (muitas vezes double).
\verb+PACKOBJS+ são os objetos que você deve colocar na pasta
\verb+$MYCUTER/(precision)/bin+ onde (precision) é a precisão que você instalou
o CUTEr.
\verb+PACKLIBS+ são as bibliotecas que o pacote precisa, e \verb+SPECS+ se refere
a algum arquivo de especificações que o seu pacote pode depender. Esse arquivo pode
ser local (isto é, na pasta onde você irá chamar o CUTEr) ou na pasta
\verb+$CUTER/common/src/pkg/$PACKAGE/+.

Para o nosso exemplo deveríamos ter no arquivo chamado \verb+cutertest.sh.pro+
as seguintes definições:
\begin{code}{bash}
export PACK=cutertest
export PACKAGE=cutertest
export PACK_PRECISION="double"
export PACKOBJS="auxiliar.o"
export PACKLIBS="-lalgo"
export SPECS=""
\end{code}
Note que devemos copiar o arquivo \verb+auxiliar.o+ para \verb+$MYCUTER/double/bin+.
Agora, precisamos passar esse arquivo por um formatador de texto utilizando um
script que o CUTEr fornece e devemos habilitá-lo para execução. Para isso, os comandos são
\begin{terminal}
$ sed -f $MYCUTER/double/config/script.sed cutertest.sh.pro > $MYCUTER/bin/cutertest
$ chmod a+x $MYCUTER/bin/cutertest
\end{terminal}
Agora passamos o arquivo de interface e o arquivo compilado para o CUTEr.
\begin{terminal}
$ cp -f cutertestmain.f $MYCUTER/double/bin/cutertestma.f
$ cp -f cutertestmain.o $MYCUTER/double/bin/cutertestma.o
\end{terminal}
Tendo feito isso, agora seu arquivo está pronto para ser executado. Use o comando
\begin{terminal}
$ runcuter -p cutertest -D ROSENBR
\end{terminal}

\input{fortran}
\input{c}
\input{c++}
\input{python}
\input{matlab}
